{
    "1001": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Marc-Philippe Daubresse", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1012": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Charles de La Verpilli\u00e8re", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1020": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Bernard Debr\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1029": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Bernard Deflesselles", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1031": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Lucien Degauchy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1032": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pascal Deguilhem", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1116": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Destot", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1124": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Patrick Devedjian", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1141": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Marc Dolez", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1152": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Dominique Dord", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1155": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Ren\u00e9 Dosi\u00e8re", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1182": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Pierre Dufau", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1193": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "William Dumas", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1198": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Laurence Dumont", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1199": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Louis Dumont", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1206": {
        "groupe": "NI", 
        "nom": "Nicolas Dupont-Aignan", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1208": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Paul Dupr\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1214": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Yves Durand", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1226": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philippe Duron", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1243": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christian Eckert", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1252": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Henri Emmanuelli", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1263": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Christian Estrosi", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1310": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Fillon", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1353": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Fran\u00e7aix", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1362": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christian Franqueville", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1364": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Jacqueline Fraysse", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1373": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "\u00c9douard Fritch", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1379": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Yves Fromion", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1401": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Yann Galut", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1445": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Herv\u00e9 Gaymard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1459": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Bernard G\u00e9rard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1466": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Alain Gest", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1477": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Georges Ginesta", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1483": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Pierre Giran", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1496": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean Glavany", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1498": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Claude Goasguen", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1521": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Philippe Goujon", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1567": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "J\u00e9r\u00f4me Guedj", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1574": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Claude Guibal", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1579": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "\u00c9lisabeth Guigou", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1585": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Jacques Guillet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1592": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "David Habib", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1630": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Michel Herbillon", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1661": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Philippe Houillon", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1689": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fran\u00e7oise Imbert", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1695": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Christian Jacob", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1699": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Denis Jacquat", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1710": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Serge Janquin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1748": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Armand Jung", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1761": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Christian Kert", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1770": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jacques Kossowski", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1778": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Patrick Labaune", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1789": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Conchita Lacuey", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1790": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Marc Laffineur", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1809": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "J\u00e9r\u00f4me Lambert", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1838": {
        "groupe": "NI", 
        "nom": "Jean Lassalle", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1844": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean Launay", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1857": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Thierry Lazaro", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1866": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Gilbert Le Bris", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1871": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Yves Le D\u00e9aut", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1874": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Marc Le Fur", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1880": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Marie Le Guen", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1886": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Bruno Le Roux", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1911": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Lefait", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1931": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Pierre Lellouche", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "abstention"
    }, 
    "1936": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Patrick Lemasle", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1946": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean Leonetti", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1954": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Pierre Lequiller", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1960": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Maurice Leroy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "1963": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Lesage", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1977": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Liebgott", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1979": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Martine Ligni\u00e8res-Cassou", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "1991": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Loncle", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2011": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Lionnel Luca", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2045": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "No\u00ebl Mam\u00e8re", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2051": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Thierry Mandon", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2073": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Thierry Mariani", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2075": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Alfred Marie-Jeanne", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2083": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Herv\u00e9 Mariton", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2084": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Alain Marleix", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2086": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Franck Marlin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2089": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Alain Marsaud", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2098": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Philippe Armand Martin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2099": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Patrice Martin-Lalande", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2124": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Claude Mathis", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "216574": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Francis Hillmeyer", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2191": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Claude Mignon", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2229": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Pierre Morange", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2236": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Herv\u00e9 Morin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "223837": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Bernard Brochand", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2250": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Alain Moyne-Bressand", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2257": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jacques Myard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2265": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philippe Nauche", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2277": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Yves Nicolin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2295": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Patrick Ollier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "230": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Bernard Accoyer", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "230329": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Fran\u00e7ois Lamour", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2317": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Pajon", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2338": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christian Paul", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2343": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Germinal Peiro", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2345": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jacques P\u00e9lissard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2365": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Claude Perez", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2374": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Genevi\u00e8ve Gaillard", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2377": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Bernard Perrut", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "243": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Yves Albarello", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2430": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philippe Plisson", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2492": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Didier Quentin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2503": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Dominique Raimbourg", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2529": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Luc Reitzer", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2549": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marie-Line Reynaud", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "259": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Nicole Ameline", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "abstention"
    }, 
    "2597": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Rochebloine", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2600": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Alain Rodet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2603": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marcel Rogemont", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2611": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Bernard Roman", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2631": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Ren\u00e9 Rouquet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2664": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Paul Salen", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2667": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Rudy Salles", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "266774": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Laurent Furst", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "266776": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "266788": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Pierre Morel-A-L'Huissier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "266797": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Philippe Gosselin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "266863": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Pierre Fougerat", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267013": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Michel Sordi", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267042": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Yannick Favennec", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267057": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "C\u00e9leste Lett", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267075": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "\u00c9tienne Blanc", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267080": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Xavier Bertrand", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267091": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fr\u00e9d\u00e9rique Massat", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267148": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Franck Gilard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267151": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Pierre Gorges", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267165": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Luc Chatel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267178": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Nicolas Dhuicq", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267188": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Martine Carrillon-Couvreur", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267200": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "S\u00e9bastien Huyghe", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267204": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Marie Sermier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267227": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Arlette Grosskost", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267233": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christophe Bouillon", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267241": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "St\u00e9phane Demilly", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267246": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Michel Heinrich", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267260": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "B\u00e9reng\u00e8re Poletti", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267266": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Yves Censi", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267278": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philippe Martin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267285": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Laurent Wauquiez", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267289": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Pierre Door", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267306": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Andr\u00e9 Chassaigne", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267317": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Dominique Le M\u00e8ner", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267327": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Damien Meslot", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267330": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Michel Zumkeller", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267336": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Jo\u00ebl Giraud", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267355": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Antoine Herth", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267358": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Louis Christ", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267378": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Genevi\u00e8ve Levy", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267407": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Paul Giacobbi", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267429": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Dino Cinieri", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267433": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Gilles Bourdouleix", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267450": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "R\u00e9mi Delatte", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267457": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "\u00c9lie Aboud", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267459": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Claude Greff", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267469": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Michel Piron", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267479": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Kl\u00e9ber Mesquida", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267492": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Jean-Jacques Candelier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267499": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Christophe Guilloteau", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2675": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Andr\u00e9 Santini", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267506": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Philippe Vitel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267512": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Alain Marc", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267527": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Martial Saddier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267532": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Marc Francina", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267534": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Luce Pane", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267551": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jacques Lamblin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267556": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Alain Marty", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267576": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Marcel Bonnot", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267585": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Francis Vercamer", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267591": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Georges Fenech", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267598": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Josette Pons", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267605": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Val\u00e9rie Pecresse", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267623": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Carlos Da Silva", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267628": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Nathalie Kosciusko-Morizet", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "abstention"
    }, 
    "267673": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Philippe Folliot", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267680": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Charles-Ange Ginesy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267689": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Camille de Rocca Serra", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267695": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Patricia Adam", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267706": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Nathalie App\u00e9r\u00e9", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267728": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Christophe Priou", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267735": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Claude de Ganay", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267743": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "\u00c9douard Courtial", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267762": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Pierre Decool", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267765": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Fran\u00e7ois-Xavier Villain", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267775": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Philippe Cochet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267785": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Guillaume Larriv\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267794": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Mich\u00e8le Tabarot", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267797": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Catherine Vautrin", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267801": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Yves J\u00e9go", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267813": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Guy Geoffroy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267822": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jacques Alain B\u00e9nisti", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267835": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Yves Le Bouillonnec", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267886": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Axel Poniatowski", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267895": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "J\u00e9r\u00f4me Chartier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "267918": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Th\u00e9r\u00e8se Guilbert", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267923": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Guy Delcourt", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267954": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Dani\u00e8le Hoffman-Rispal", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "267965": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Annick Lepetit", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "268019": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Jean-Christophe Lagarde", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "268039": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "\u00c9ric Jalton", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "268042": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Gabrielle Louis-Carabin", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "268051": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Serge Grouard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2685": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Odile Saugues", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2690": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Sauvadet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2693": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Gilbert Sauvan", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2700": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Scellier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2707": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Andr\u00e9 Schneider", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "271": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sylvie Andrieux", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2713": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Roger-G\u00e9rard Schwartzenberg", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2775": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Alain Suguenot", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2792": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Charles Taugourdeau", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2796": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Guy Teissier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2799": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pascal Terrasse", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2800": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "G\u00e9rard Terrier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2801": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Michel Terrot", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2815": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Dominique Tian", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2828": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Alain Tourret", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2859": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Daniel Vaillant", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2876": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Vannson", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2883": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Vauzelle", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2895": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Vergnier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2907": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-S\u00e9bastien Vialatte", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2936": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Michel Voisin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "295": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Asensi", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "2952": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Luc Warsmann", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2960": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "\u00c9ric Woerth", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "2971": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Marie-Jo Zimmermann", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "304016": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sandrine Hurel", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "309643": {
        "groupe": "NI", 
        "nom": "V\u00e9ronique Besse", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "314": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Olivier Audibert Troin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "330008": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Xavier Breton", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "330118": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Guy Chambefort", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "330130": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Bernard Lesterlin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "330240": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "\u00c9ric Ciotti", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "330357": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Olivier Dussopt", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "330546": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marie-Lou Marcel", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "330613": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Henri Jibrayel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "330684": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Val\u00e9rie Boyer", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "330788": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Bernard Reyn\u00e8s", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "330981": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Martine Pinville", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "331014": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Catherine Qu\u00e9r\u00e9", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "331146": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Sauveur Gandolfi-Scheit", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "331282": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Corinne Erhel", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "331442": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Franck Reynier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "331481": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Bruno Le Maire", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "abstention"
    }, 
    "331567": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Laure de La Raudi\u00e8re", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "331582": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Philippe Vigier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "331594": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Jacques Urvoas", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "331658": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Annick Le Loch", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "331753": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Catherine Lemorton", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "331807": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Martine Martinel", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "331835": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Monique Iborra", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "331973": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pascale Got", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "331990": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Alain Rousset", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332015": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Martine Faure", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332206": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Ren\u00e9 Marsac", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332228": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Thierry Benoit", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "332305": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Patrick Gille", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332384": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Issindou", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332523": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Marie-Christine Dalloz", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "332614": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "R\u00e9gis Juanico", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332636": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Louis Gagnaire", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332747": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Fran\u00e7ois de Rugy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332796": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel M\u00e9nard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332843": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marie-Odile Bouill\u00e9", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "332886": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Olivier Carr\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "332950": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Dominique Orliac", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "333043": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marc Goua", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "333134": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Gu\u00e9nha\u00ebl Huet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "333224": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Benoist Apparu", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "333335": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Herv\u00e9 F\u00e9ron", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "333421": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Bertrand Pancher", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "333818": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christian Hutin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "334": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Paul Bacquet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "334116": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jacqueline Maquet", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "334149": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Daniel Fasquelle", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "334654": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "\u00c9ric Straumann", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "334755": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pierre-Alain Muet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "334768": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Louis Touraine", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "334811": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pascale Crozon", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "334843": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Patrice Verch\u00e8re", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "334906": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Philippe Meunier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "334951": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Michel Villaum\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "335017": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christophe Sirugue", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "335054": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marietta Karamanli", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "335159": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Lionel Tardy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "335319": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sandrine Mazetier", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "335567": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Fran\u00e7oise Gu\u00e9got", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "335758": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Franck Riester", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "336015": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean Grellier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "336112": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jacques Valax", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "336316": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Claude Bouchet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "336421": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Catherine Coutelle", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "336439": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Michel Cl\u00e9ment", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "336576": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Marie-Louise Fort", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "336971": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Daniel Goldberg", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "337483": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Serge Letchimy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "337504": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Chantal Berthelot", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "337550": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Patrick Lebreton", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "337568": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Claude Fruteau", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "337633": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Annick Girardin", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "339": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Dominique Baert", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "340432": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Alain Faur\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "340755": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Gaby Charroux", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "341246": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Viviane Le Dissez", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "341339": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Colette Langlade", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "341981": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marie R\u00e9calde", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "342332": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Marie Beffara", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "342415": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marie-No\u00eblle Battistel", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "342539": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Florence Delaunay", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "342935": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Marianne Dubois", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "342997": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Claude Gouget", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "343493": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Gwendal Rouillard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "343623": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Anne Grommerch", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "344114": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Jacques Cottel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "344242": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philippe Kemel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "344492": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Fernand Sir\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "344776": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Dominique Nachury", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "345619": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Edouard Philippe", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "abstention"
    }, 
    "345897": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Arnaud Richard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "345937": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "345994": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Luc Drapeau", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "346": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Patrick Balkany", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "346170": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Jacques Moignard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "346876": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Thierry Sol\u00e8re", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "356": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "G\u00e9rard Bapt", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "369": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Baroin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "381": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Claude Bartolone", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "non-votant"
    }, 
    "394": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christian Bataille", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "405480": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Pupponi", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "417099": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Arnaud Robinet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "422119": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "David Douillet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "441": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Huguette Bello", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "508": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "536": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Pierre Blazy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "543": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Patrick Bloche", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "551": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Alain Bocquet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "560": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Daniel Boisserie", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "563": {
        "groupe": "NI", 
        "nom": "Jacques Bompard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "588": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Jean-Louis Borloo", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "605036": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Damien Abad", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "605069": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Louis Bricout", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605076": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marie-Fran\u00e7oise Bechtel", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "abstention"
    }, 
    "605084": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Jacques Krabal", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605131": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christophe Castaner", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605143": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Karine Berger", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605261": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sabine Buis", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605278": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christophe L\u00e9onard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605349": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marie-H\u00e9l\u00e8ne Fabre", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605426": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Patrick Mennucci", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605518": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Fran\u00e7ois-Michel Lambert", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605557": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-David Ciot", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605606": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Clotilde Valter", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605625": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Isabelle Attard", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605643": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Alain Calmette", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605694": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Olivier Falorni", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605703": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Suzanne Tallard", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605745": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Nicolas Sansu", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605758": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sophie Dessus", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605782": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Laurent Marcangeli", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "605804": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Laurent Grandguillaume", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605830": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Kheira Bouziane", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605888": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Annie Le Houerou", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605922": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Brigitte Allain", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605952": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Barbara Romagnan", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605963": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "\u00c9ric Alauzet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "605991": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Annie Genevard", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "606030": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Nathalie Nieson", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606040": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Louis Destans", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606098": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Olivier Marleix", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "606149": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Luc Bleunven", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606161": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Chantal Guittet", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606171": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Richard Ferrand", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606202": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fran\u00e7oise Dumas", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606212": {
        "groupe": "NI", 
        "nom": "Gilbert Collard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "606225": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Patrice Prat", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606230": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fabrice Verdier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606258": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Christophe Cavard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606299": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Luc Moudenc", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "606351": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Carole Delga", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606363": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christophe Borgel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606375": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "\u00c9milienne Poumirol", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606412": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sandrine Doucet", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606478": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Yves Foulon", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "606495": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Gilles Savary", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606507": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Florent Boudi\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606545": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Jean-Louis Roumegas", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606555": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Anne-Yvonne Le Dain", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606573": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fanny Dombre Coste", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606586": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fr\u00e9d\u00e9ric Roig", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606623": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "S\u00e9bastien Denaja", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606631": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christian Assaf", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606639": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Patrick Vignal", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606665": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marie-Anne Chapdelaine", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606675": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Andr\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606693": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Isabelle Le Callennec", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "606712": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Gilles Lurton", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "606745": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Isabelle Bruneau", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606793": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Laurent Baumel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606888": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Pierre Barbier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "606899": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Erwann Binet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606910": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Mich\u00e8le Bonneton", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606924": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jo\u00eblle Huillier", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "606991": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Denys Robiliard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607090": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Pierre Vigier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "607155": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Yves Daniel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607187": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Monique Rabin", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607193": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sophie Errante", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607256": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Val\u00e9rie Corre", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607283": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Lucette Lousteau", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607287": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Matthias Fekl", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607310": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Luc Belot", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607369": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Serge Bardy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607395": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "St\u00e9phane Travert", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607489": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Guillaume Chevrollier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "607509": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Chaynesse Khirouni", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607553": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Dominique Potier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "abstension"
    }, 
    "607595": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Herv\u00e9 Pellois", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607603": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Philippe Le Ray", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "607606": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Pierre Le Roch", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607619": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Paul Molac", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607632": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philippe Nogu\u00e8s", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607691": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Laurent Kalinowski", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607699": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Paola Zanetti", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607761": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Audrey Linkenheld", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607769": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "R\u00e9mi Pauvros", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607846": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "G\u00e9rald Darmanin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "607892": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Pierre Allossery", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "607919": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Anne-Lise Dufour-Tonini", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608011": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Joaquim Pueyo", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608016": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "V\u00e9ronique Louwagie", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "608038": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Yves Goasdoue", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608083": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Brigitte Bourguignon", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608098": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Yann Capet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608120": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "St\u00e9phane Saint-Andr\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608158": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Nicolas Bays", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608172": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christine Pires Beaune", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608186": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Danielle Auroi", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608235": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Nathalie Chabanne", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608264": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Colette Capdevielle", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608276": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sylviane Alaux", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608292": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Jeanine Dubi\u00e9", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608310": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jacques Cresta", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608328": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "S\u00e9gol\u00e8ne Neuville", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608348": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pierre Aylagas", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608363": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philippe Bies", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608380": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Sophie Rohfritsch", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "608416": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Patrick Hetzel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "608434": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Claude Sturni", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "608495": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Thierry Braillard", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608574": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "H\u00e9l\u00e8ne Geoffroy", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608641": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Yves Blein", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608662": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Alain Chr\u00e9tien", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "608672": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Thomas Th\u00e9venoud", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608684": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Edith Gueugneau", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608686": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philippe Baumel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608695": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "C\u00e9cile Untermaier", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608718": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fran\u00e7oise Dubois", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608741": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sylvie Tolmont", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608778": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "B\u00e9atrice Santais", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "608785": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Bernadette Laclais", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "608826": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Virginie Duby-Muller", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "608851": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Sophie Dion", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "608920": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Seybah Dagoma", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609016": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Denis Baupin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609042": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pascal Cherki", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609205": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Catherine Troallic", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609218": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Estelle Grelier", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609222": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Dominique Chauvel", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609245": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Val\u00e9rie Lacroute", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "609292": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Eduardo Rihan Cypel", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609314": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Emeric Br\u00e9hier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609332": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Olivier Faure", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609345": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Fran\u00e7ois de Mazi\u00e8res", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "609365": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Henri Guaino", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "609435": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fran\u00e7oise Descamps-Crosnier", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609442": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Marie Tetart", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "609465": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Philippe Mall\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "abstention"
    }, 
    "609513": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pascale Boistard", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609520": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Barbara Pompili", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609535": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Claude Buisine", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609578": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Linda Gourjade", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609590": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Val\u00e9rie Rabault", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609691": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Mich\u00e8le Fournier-Armand", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609709": {
        "groupe": "NI", 
        "nom": "Marion Mar\u00e9chal-Le Pen", 
        "sexe": "", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "609726": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Julien Aubert", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "609740": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Alain Leboeuf", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "609743": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sylviane Bulteau", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609764": {
        "groupe": "NI", 
        "nom": "Yannick Moreau", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "609775": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Hugues Fourage", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609816": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "V\u00e9ronique Massonneau", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609845": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Catherine Beaubatie", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609963": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Michel Pouzol", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "609983": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Maud Olivier", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610002": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Eva Sas", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610045": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Malek Boutih", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610066": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Alexis Bachelay", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610075": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "S\u00e9bastien Pietrasanta", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610125": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Jean-Christophe Fromantin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "610195": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Julie Sommaruga", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610203": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Marc Germain", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610245": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Mathieu Hanotin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610291": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Razzy Hammadi", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610313": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Elisabeth Pochon", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610354": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pascal Popelin", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610427": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Laurence Abeille", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610481": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Luc Laurent", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610521": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Jean-No\u00ebl Carpentier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610529": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "G\u00e9rard Sebaoun", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610539": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philippe Doucet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610594": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Dominique Lefebvre", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610615": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Ary Chalus", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "610634": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Bruno Nestor Az\u00e9rot", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "610654": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Jean-Philippe Nilor", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "610667": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Gabriel Serville", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610681": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Ericka Bareigts", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610701": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean Jacques Vlody", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610729": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Monique Orph\u00e9", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610733": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "Thierry Robert", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "610752": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Boinali Said", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610758": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Ibrahim Aboubacar", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "abstention"
    }, 
    "610770": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Sonia Lagarde", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610775": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Philippe Gomès", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610804": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Jonas Tahuaitu", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "610820": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Jean-Paul Tuaiva", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "610830": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Daniel Gibbes", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "610860": {
        "groupe": "ECOLO", 
        "nom": "Sergio Coronado", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610873": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Axelle Lemaire", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610891": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Philip Cordery", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610905": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Arnaud Leroy", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610924": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Claudine Schmid", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "610936": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pierre-Yves Le Borgn'", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "610968": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pouria Amirshahi", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642682": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Avi Assouly", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642684": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Pierre Maggi", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642724": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642739": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Gwenegan Bui", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642743": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Vincent Feltesse", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642788": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Olivier V\u00e9ran", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642836": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Genevi\u00e8ve Gosselin", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642844": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Sylvie Pichot", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642940": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fan\u00e9lie Carrey-Conte", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642984": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Pierre L\u00e9autey", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "642987": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Guillaume Bachelay", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "643145": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "H\u00e9l\u00e8ne Vainqueur-Christophe", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "667": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Philippe Briand", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "672": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Jacques Bridey", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "680": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Brottes", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "687214": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Sylvain Berrios", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "689": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Marie-George Buffet", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "695": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Vincent Burroni", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "696": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Dominique Bussereau", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "719": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Christophe Cambad\u00e9lis", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "735": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Christophe Caresche", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "746": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Gilles Carrez", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "754": {
        "groupe": "GDR", 
        "nom": "Patrice Carvalho", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "765": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Laurent Cathala", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "abstention"
    }, 
    "770": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Yves Caullet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "810": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Jean-Paul Chanteguet", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "815": {
        "groupe": "RRDP", 
        "nom": "G\u00e9rard Charasse", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "840": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Guy-Michel Chauveau", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "856": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "G\u00e9rard Cherpion", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "872": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Alain Claeys", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "877": {
        "groupe": "SRC", 
        "nom": "Marie-Fran\u00e7oise Clergeau", 
        "sexe": "F", 
        "vote": "pour"
    }, 
    "917": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "923": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Fran\u00e7ois Cornut-Gentille", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "942": {
        "groupe": "UDI", 
        "nom": "Charles de Courson", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "951": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Jean-Michel Couve", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }, 
    "998": {
        "groupe": "UMP", 
        "nom": "Olivier Dassault", 
        "sexe": "H", 
        "vote": "contre"
    }
}
